---
title: Челюскин Семен Иванович
layout: post
next: /public/flotovodtsy/chichagov-vasiliy-yakovlevich
previous: /public/flotovodtsy/chaplin-petr-avraamovich
---

Челюскин Семен Иванович  
Семен Иванович Челюскин (годы рождения и смерти неизвестны) — русский моряк, капитан-лейтенант, участник Великой северной экспедиции Беринга, помощник Прончищева и Х. Лаптева, описавший северо-восточный мыс Азии (иначе называемый Челюскиным).  
  
![](/assets/img/Cheluskin.gif)  
  
Семен Иванович происходил из древнего дворянского рода и поступил на службу 26-го февраля 1726 года подштурманом. 17 апреля 1733 года он был произведен в штурманы. В том же году Челюскин получил назначение в экспедицию Беринга, в которой и пробыл до 1742 года. В этом году, 3 декабря, он был произведен в мичманы; в следующем — получил должность лейтенанта, в 1745—1746 годах командовал придворными яхтами. В 1751 году Челюскин был произведен в лейтенанты, в 1754 году, 15 марта, — в капитан-лейтенанты; в 1756 году, по болезни, был представлен в Сенат, а в 1760 году, 16 августа, уволен от службы с чином капитана 3-го ранга.  
Как участник экспедиции Беринга, Челюскин находился сначала в отряде Прончищева, а затем, после смерти последнего, в отряде Харитона Лаптева, под начальством которых и принимал деятельное участие в исследованиях побережья Северного океана от устья реки Лены до Енисея. На его долю, между прочим, выпала задача описать самую северную конечность Таймурского полуострова. В феврале 1742 года Семен Иванович прибыл в устье реки Хатанги, оттуда к маю месяцу дошел до мыса Святого Фаддея. Отсюда, следуя на нартах по закраинам берега, начал опись. 7-го мая он достиг крайней северной точки — северо-восточного мыса, — которая и была им определена под 77°34` северной широты. Затем, обогнув его, он спустился к югу, к устью реки Таймуры, где и присоединился к шедшему ему навстречу Лаптеву.   
Журнал его описи в извлечении, сделанном А. Соколовым, помещен в "Записках гидрографического департамента" за 1851 год, том IX, страницы 58—64; из этого извлечения явствует, что Челюскин действительно астрономически определил вышеупомянутый пункт и сделал обстоятельное геодезическое описание берега; до опубликования же его журнала, эта важная научная заслуга, за отсутствием, по-видимому, точных данных, некоторыми исследователями совсем отрицалась, а пункт считался неопределенным астрономически.